<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<more>
	<info id="primary">
		<title>Esmased tulekustutusvahendid</title>
		<text>
			<p>&nbsp;</p><p>Suurem osa tulekahjudest on alguses väga väikesed ning nende kustutamiseks ei ole tarvis suurt tehnikat ega palju kustutusainet. Selliste algsüttimisfaasis tulekahjude kustutamiseks on valmistatud mitmesuguseid vahendeid, mida nimetatakse esmasteks tulekustutusvahenditeks. Need on spetsiaalsed tule kustutamiseks ette nähtud vahendid, mille kasutamisega saab hakkama üks inimene. Esmasteks tulekustutusvahenditeks on kantav tulekustuti, väike tuletõrjekraan, kast liivaga, anum veega ja tulekustutusvaip. Neist enim kasutatumad on pulberkustuti ja tulekustutusvaip. Lisaks neile on olemas veel käepärased tulekustutusvahendid. Siia alla kuuluvad kõik vahendid, mille abil on inimene võimeline oma leidlikkust appi võttes aitama kaasa tulekahju likvideerimisele (oksad, muld - näiteks kulupõlengu summutamiseks; riided - näiteks põlevate vedelike lämmatamiseks, inimese kustutamiseks jne).</p><p>&nbsp;</p><p><b>Pea meeles, et esmased vahendid on mõeldud tulekahju kustutamiseks algsüttimisfaasis. </b>Näiteks täisleegis auto kustutamine 6 kg pulberkustutiga ei õnnestu.</p>
		</text>
	</info>
	<info id="blanket" icon="tulekustutusvaip.swf">
		<title>Tulekustutusvaip</title>
		<text>
			<p>&nbsp;</p><p>Tulekindel ja õhku mitte läbilaskev klaasriidest tulekustutusvaip sobib väiksemate tulekollete lämmatamiseks eeskätt köögis, kui põleb rasv või väiksem elektriseade (kohvimasin, raadio, televiisor). Tavaliselt 90 ×120 cm suurune.</p>
			<p>&nbsp;</p><p><b>Kuidas kasutada tulekustutusvaipa.</b></p><p>Tulekustutusvaip kaitseb kustutajat tulekoldele lähenemisel ning sellele heidetuna lämmatab leegi. Süttinud esemele lähenemisel on oluline hoida tulekustutusvaipa viimase hetkeni enda ja leegi vahel ning asetada see siis võimalikult hermeetiliselt tulekoldele. ("Lendava vaiba" meetod, kus tulekustutusvaip heidetakse tulele suure kaarega, pole seega kõige mõistlikum variant). Tulekustutusvaiba äravõtmisel peab olema valmis selleks, et leek selle all olevas tulekoldes pole täielikult summutatud ning saab hapniku juurdepääsuga uut jõudu. Seega, lase põlev ese rahulikult maha jahtuda ja eemalda tulekustutusvaip seejärel ettevaatlikult, olles valmis eset kiiresti uuesti katma.</p><p>&nbsp;</p><p><img src="img/kustutusvaiba_kasutamine.jpg"></img></p>
		</text>
	</info>
	<info id="extinguisher" icon="pulberkustuti.swf">
		<title>Kantav tulekustuti</title>
		<text>
			<p>&nbsp;</p><p>Kantavaid tulekustuteid liigitatakse kustutusaine järgi 4 gruppi. Kõige universaalsem ja seega enim kasutatav on pulberkustuti. Pulberkustutiga saab kustutada peaaegu kõiki igapäevaseid asju ning peale kustutamist on võimalik suhteliselt lihtsalt (tolmuimejaga) jäätmed kokku koguda. Koju on soovitav osta just 6 kg pulberkustuti, sest see on piisavalt suur, et kustutada enamik kodus toimuvatest põlengutest.</p><p>&nbsp;</p><p><img src="img/kustuti_kasutamine.jpg"></img></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><b>Kuidas kasutada pulberkustutit:</b></p><p>1. Võta kustuti kätte</p><p>2. Tõmba kustuti lingi juures olev splint välja</p><p>3. Suuna kustuti vooliku ots tule suunas</p><p>4. Vajuta kustuti kangi ning suuna kustutusaine tulekoldesse</p><p>&nbsp;</p>
		</text>
	</info>
<info id="typical">
		<title>Tüüpilised vead kustuti kasutamisel</title>
		<text>
			<p>&nbsp;</p><p><img src="img/kustuti_kasutamine_01.jpg"></img></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><b>1. </b>Ära kustuta vastu tuult!</p><p><img src="img/kustuti_kasutamine_02.jpg"></img></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><b>2. </b>Kustuta leegi jalga, mitte latva</p><p><img src="img/kustuti_kasutamine_03.jpg"></img></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><b>3. </b>Ära kustuta tulekolde keskelt, vaid alusta äärest!</p><p><img src="img/kustuti_kasutamine_04.jpg"></img></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><b>4. </b>Suure tule korral on parem lasta kahe kustutiga korraga</p><p>&nbsp;</p><p><b>5. </b>Väikese põlengu puhul ära lase kustutit niisama tühjaks</p><p>&nbsp;</p><p><b>6. </b>Õli- või bensiinileeki hakka lämmatama madalalt leegi sisse</p><p>&nbsp;</p>
		</text>
	</info>
	<info id="whattodo">
		<title>Käitumine tulekahju korral</title>
		<text>
			<p>&nbsp;</p><p>Tulekahju puhkemisel tuleks igal inimesel käituda läbimõeldult ning kindlate tegutsemiskavade kohaselt. Vaatamata sellele, et kahte täiesti sarnast tulekahju (nagu ka kahte täiesti sarnast inimest) pole olemas, annab iseenda, oma vara ja lähedaste päästmisel parima tulemuse kindlate tegevusjuhiste järgi tegutsemine.</p><p>&nbsp;</p><p><b>Kustuta </b>tulekahju juhul kui see on väike ning tunned, et suudad selle ennast ohtu seadmata kustutada.</p><p><b>Päästa ning teavita </b>teisi hoones asuvaid inimesi. Siinjuures ei tohi unustada iseenda ohutust.</p><p><b>Helista </b>võimalikult kiirest häirekeskuse telefonile 112, isegi siis, kui oled suutnud tulekahju iseseisvalt kustutada.</p><p><b>Tõkesta </b>hoonest väljudes õhu juurdepääs tulekoldesse, sulgedes enda järel uksed ning aknad. Mida rohkem on suletud ruume, seda vähem pääseb õhku tulekoldesse ja seda aeglasemalt tulekahju areneb. Sellise tegevusega  "vangistate" tulekahju ruumi.</p><p><b>Juhata </b>vajadusel päästeteenistus sündmuskohale, minnes selleks vastu üldtuntud kohta. Tavaliselt teavitab sellisest vajadusest häirekeskus ise.</p>
		</text>
	</info>
	<info id="infoneeded" icon="ruupor.swf">
		<title>Meeskonnale vajalik info</title>
		<text>
			<p>&nbsp;</p><p><b>Kus põleb</b></p><p><b>Kas on kannatanuid</b></p><p><b>Lühimad juurdepääsuteedkannatanuteni</b> </p><p><b>Lühimad juurdepääsuteed tulekoldeni</b></p><p><b>Kus on elektri peakilp</b></p><p><b>Kas majas on gaas või gaasiballoone</b></p><p><b>Muud võimalikud ohud </b>(bensiin, kergesti süttivad ained - värvid, lahustid)</p>
		</text>
</info>
	<info id="preventingspread">
		<title>Tule leviku tõkestamine</title>
		<text>
			<p>&nbsp;</p><p><b>Ruumis, kus paikneb tulekahjukolle peab sulgema uksed ja aknad ja lülitama välja töötava ventilatsiooni.</b></p>
			<p>Avatud uksed ja aknad võimaldavad pideva värske õhu juurdepääsu tulekoldele. Hapnik &quot;toidab&quot; tuld (põlemisprotsessi oluline komponent on hapnik, ilma selle juurdevooluta kustub tuli iseeenesest) ning lahtised uksed-aknad annavad kahjutulele võimaluse takistamatult areneda ja levida. Isegi kui tuli ei jõua kõrvalruumidesse, levib lahtiste uste-akende puhul kõrbehais, ving ja tahm kõigisse suitsule avatud ruumidesse. Näiteks puituks hävib tulekahjus kiirusega ca 1 mm minutis, seega ukse läbipõlemiseks ning tulekahju &quot;vallapääsemiseks&quot; kulub suletud uste korral umbes 30 minutit. Uksed tuleb sulgeda, kuid mitte lukustada, muidu peavad tuletõrjujad need lahti murdma - mis võtab aega ja rikub ukse.</p>
			<p><b>Tulekahjukoldega ruumis akende ja uste sulgemisel tuleb kindlasti jälgida, et ruumi ei jääks ühtegi inimest.</b></p>
		</text>
	</info>
	<info id="electricity">
		<title>Elektrist põhjustatud tulekahjude vältimine</title>
		<text>
			<p>&nbsp;</p><p><b>1. </b>Elekterküte on lahtise spiraaliga reflektori vms. kasutamisel väga tuleohtlik. Kõik süttivad esemed peab lahtise spiraaliga küttekehast eemaldama vähemalt 1 m kaugusele. Mitte unustada tõmbetuules lehvivat kardinat. Automaatlülitiga õliradiaator on eelmistest tunduvalt ohutum. Lahtise spiraaliga elekterkütteseadmed tuleb esimesel võimalusel asendada ohutumatega.</p><p>&nbsp;</p><p><b>2. </b>Isolatsiooni kõrbelõhna, suitsu, sädemete, leegi või ebatavalise krõbina ilmnemisel elektriseadmeis või –juhtmetes tuleb need kohe vooluvõrgust välja lülitada. Kaitsekorke mitte parandada, vaid asendada uuega. Kasulik on muretseda automaatkork, see katkestab ka liigkoormuse. Parandatud korgiga juhtmestik võib kuumeneda ja maja süüdata.</p><p>&nbsp;</p><p><b>3. </b>Enamus elektrilisi kodumasinaid - kohviveskid, mikserid, pardlid, pesumasinad jpt. pole ette nähtud pidevaks, pikaajaliseks tööks.</p><p>&nbsp;</p><p><b>4. </b>Pööningul jt. tuleohtlikes ruumides peab kasutama kinnisi valgusteid. Lüliti pannakse ruumist väljapoole, ukse juurde.</p><p>&nbsp;</p><p><b>5. </b> Sektsioonkappi või riiulitele paigutatud raadiole, magnetofonile, telerile vms. peab jahutusõhk vabalt juurde pääsema. Aparaadi kohale peab jääma õhuvahe 5.. .15 cm.</p><p>&nbsp;</p><p><b>6. </b>Soojenduskotti, elektritriikrauda, lokitange jm. kuumenevaid seadmeid ei tohi unustada voolu alla, tagajärjeks võib olla tulekahju.</p><p>&nbsp;</p><p><b>7. </b>Toitejuhtmete rikked on küllaltki tavalised. Kodumasina vm. elektriseadme toitejuhtme säästmiseks ei tohi tõmmata pistikut pistikupesast välja juhet pidi. Tuleb eemaldada juhtme isolatsiooni ja sooni lõhkuvad keerud, samuti jälgida, et juhe pole kapiukse vahel või tooli jala all.</p>
		</text>
	</info>
	<info id="fire">
		<title>Tulekahju areng</title>
		<text>
			<p>&nbsp;</p><p>Suits täidab ruumi mõne minutiga:</p><p>&nbsp;</p><p><img src="img/tulekahju01.jpg"></img></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><img src="img/tulekahju02.jpg"></img></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>Suitsuandur hakkab tööle juba siis, kui inimene veel midagi ei tunne:</p><p>&nbsp;</p><p><img src="img/tulekahju03.jpg"></img></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><img src="img/tulekahju04.jpg"></img></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><img src="img/tulekahju05.jpg"></img></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><img src="img/tulekahju06.jpg"></img></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><img src="img/tulekahju07.jpg"></img></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><img src="img/tulekahju08.jpg"></img></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><img src="img/tulekahju09.jpg"></img></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
		</text>
</info>
</more>